向世界錢進：食盡社會福利30年 港男奧地利變出3層樓

12月17日(日) 15:44
東網電視

由小小的酒店服務員晉升為經理，再轉行從事電子產品貿易商，近年更開始涉足旅遊業，這就是今期主角港人霍志誠(Andy)在奧地利生活30年的故事，他直言在當地不但機會處處，更可貴的是，當地政府給予國民的福利，以及相對便宜的樓房，故他已成功買入兩間屋以及一個公寓，實行月月收租賺多筆。

早在30年前，Andy於瑞士修讀酒店管理學系，畢業後隨即到奧地利首都維也納的酒店工作，又曾於五星級酒店擔任經理。數年後在客戶介紹下，他轉行從事電子產品貿易，與多個歐洲國家客戶做生意。「我可說是見證歐洲興衰的香港人，當年歐盟成立，國與國之間再無邊境、減少清關及一些Paper Work，做生意比以前容易得多呢！」

在最近五、六年，他就開設顧問公司，協助客戶在世界各地開立公司、解決法律問題。「不要以為自己做老闆就印印腳，其實事事都要親力親為。過去一年不停往返慕尼黑，每周只有一天可與家人見面。」

他工作辛苦，個人還要繳交人工的50%作收入稅。「在奧地利打工稅務絕不惹少，收入在1萬港元或以下則不用交稅；1萬港元以上要交35%；3萬港元以上是42%；至於超過5萬港元則要繳交人工的一半。」

Andy的收入不俗，加上當地樓價低，工作約10年後已經成為業主。他於1997年時以約100萬港元，在市中心買入一間面積約830方呎的公寓，現時已放租；2004年時他又以約600萬港元，買入鄰近領事館的1,700方呎大屋自住。另外，他亦於鄉郊地區買入一所獨立屋，現時出租給一名醫生居住，租金回報大約七厘。

他又大讚當地福利制度完善，在教育方面，除幼稚園沒有補貼外，中小學學費用全免，而大學學費不論任何科目僅為180港元一年，當中已包括書簿雜費。以Andy的女兒為例，現時於大學就讀醫科，除了180港元學費外，政府亦提供交通津貼，學生只需付365歐元(約3,356港元)購買年票，即可365天內任搭地鐵、電車、巴士等交通工具。

「維也納已多年入選『全球十大宜居城市』，這裏是個退休的好地方，因為物價都比較平，一隻雞售約30港元，3斤菜約10港元，麵包、薯仔、牛奶都非常便宜。至於房屋，則無論租或買都比較低水。當年我第一份的工資，已經足夠租住一個400方呎的公寓。而且奧地利的人口約900萬人，人少少住得好舒服！」

港人很關注醫療福利，Andy形容奧地利在這方面簡直是個天堂。「在這裏買任何藥物，無論是普通的傷風感冒藥，或是治療癌症的標靶藥都只是50港元。低收入家庭可租住廉租屋，電費、生活雜費都會減半。還有，奧地利政府非常人道，法例規定國民每人居住空間不可少於200方呎。

不過，國家的仁慈亦導致許多難民湧入。政府會為他們提供補助津貼，以五人家庭為例，每月就可以獲得25,000港元的生活資助；同時又會為難民尋覓居所，協助學習當地語言。Andy對此不禁笑言「我都想做難民啊！」

作為愛心爆棚的香港人，Andy在協助難民方面亦不遺餘力。由於他在當地有投資樓房，因此會以低價租出。每逢星期五，亦會有一班難民到他的辦公室求助，如協助寫信。「我自己都是從外地進來，有能力都想幫助別人，而且像敘利亞的難民，他們要用三個月時間才來到奧地利，真的很需要別人幫忙！很多難民已經成為朋友，我最喜歡到他們的家『黐餐』呢！」

●最宜居城市移民門檻高？

全球十大宜居城市是由經濟學人智庫發表，當中以國家的政治、社會、經濟環境及醫療教育福利等各方面作評分，維也納已經連續七年入選最宜居城市。

如有意移居到當地，可考慮「配額移居」。據奧地利政府網站顯示，申請人必須有固定收入，以有足夠財政能力應付在當地的日常開支，當中計及儲蓄、或外企工作收入。以2017年的社會保險法為例，單身人士月入需達1,779.68歐元(約16,442港元)；夫婦每人收入需達1,334.17歐元(約12,326港元)。

有意移民的人士除了收入需要達標之外，政府亦規定申請人要有合法居所，並且有能力購買醫療保險。語言方面，在申請的第一階段時，申請人要有德語A1水平。配額移居的好處是家人可隨申請人一同移民，亦不需透過工作單位、僱主才可申請居留權。

●千五呎獨立屋售545萬元

要移民去外地又點少得層樓？根據Tradingeconomics資料顯示，奧地利2017年第二季的房地產指數為114.24點，較首季輕微上升2.7點。2009年至今的平均房地產指數為93.85點，現時奧地利樓價為過去九年最高。雖然樓價有所上升，但當地樓價依然低水。

當地房地產網頁顯示，現時首都維也納最平的兩房公寓，售價僅為446.2萬港元。至於第四大城市薩爾茨堡的一個約1,500方呎的獨立屋，售價約545萬港元，平均呎價3,633港元。

霍志誠(Andy)指，當地舊樓樓齡可超過120年，同時亦保留巴洛克時期的建築特色。樓底通常有四米高，並設大型地牢。現時市區的新樓已經有很大的變化，通常會有十幾層，但地牢面積變得細小。如在當地有意置業，Andy指月入大約2萬至3萬港元打工仔，每月將人工的20至30%作儲蓄，已經有能力買入當地的公營房屋。

自己搬過去都算
仲要幫啲蛔簽紙

你話華人賤種係咪特別賤格

早在30年前，Andy於瑞士修讀酒店管理學系，
本身都有錢啦
仲講乜鳩啫

奧地利：每人200呎係基本權利
香港：納米樓都爭住排隊買

結果華人全部都係鐘意係人地啲 民風純樸嘅地方炒樓炒地

屌你老母過到去都係買樓收租炒樓

係人地眼中
佢咪又係蝗蟲賤種
又係炒炒賣賣

原來買樓收租就係蝗蟲行徑，長見識了

人地有開公司
係咪要將d多餘錢咩生意都做或者放落月餅罐先得

買樓收租=支那垃圾DNA

奧地利係唔係剛剛選出極右做總理

右唔右都唔關佢事啦，去咗30年，鬼佬朋友多過乜啦

其實唔係蝗蟲行徑；近年加拿大都有中東難民，有班中東業主就將自已手頭租唔出既物業經 ngo 租比班難民。
不過佢應該講漏野；正路，外國對非自住既屋租金收入同買、賣，係抽好重稅，一係佢唔報囉，一係唔知

一隻雞蛋30元？

睇錯

[外出用膳]
奧地利：book檯 table manner系基本
香港：間間茶餐廳部部電視機都長開播住TVB系基本

我都諗左好耐望左幾次
雞蛋仲貴過菜
見到你講，我又拉返上去
都望左陣先睇得出

收難民幾萬蚊填張表，唔通要話俾記者知唱通街咩